\subsubsection{Estudio de Caso: Amberfish}

Amberfish permite indexar colecciones de documentos y hacer búsquedas
sobre los índices.  Su autor previamente había desarrollado {\tt isearch}.

Desventajas: no soporta ISO-8859-1, al parecer sólo ASCII de 7 bits.
(ver \cite{amberunicode}).

Ventajas: Permite búsquedas booleanas, opera sobre archivos XML de forma 
genérica.

%Requiere menos tiempo en compilación y en construcción de índices, genera índices más pequeños. Los tiempos de búsqueda que obtuvimos fueron mejores desde el primer prototipo (ver \cite{conclusionesbuscar}).



\subsubsection{Estudio de Caso: Lucene}

Es un buscador muy popular con años de desarrollo
en el marco del proyecto Apache.  Hay bastantes programas que lo incluyen
y otros que son compatibles con sus índices binarios.  En cuanto
a motores de búsqueda, Lucene es posiblemente el parámetro de comparación 
estándar.

Ventajas: modularidad, diseño maduro, tamaño de índices y velocidad de indexado.

Desventajas: escrito en Java que no ha sido tan portable en la práctica.

%Lucene requiere menos tiempo de compilación y en la construcción de índices y aunque los índices que genera son muy pequeños, los tiempos de búsqueda que obtuvimos fueron mejores desde el primer prototipo (ver \cite{conclusionesbuscar}).


Las fuentes de  Lucene constan de varios paquetes y clases bien divididos
e ideados.  En \cite{nagi} se describe una extensión a Lucene, y se 
describen brevemente las 2 operaciones que Lucene realiza: indexar y buscar.  
El proceso de {\em indexado} se hace sobre
documentos puestos a disposición por el {\em recolector
de datos,} que el  {\em reconocedor} convierte a textos planos. En la 
fase de {\em análisis} los datos se dividen de acuerdo a delimitadores
predefinidos y se realizan algunas operaciones sobre estos --por ejemplo
convertir a minúsculas, retirar algunas palabras, convertir a
forma raíz.   El proceso de {\em búsqueda} primero {\em reconoce} la
consulta del usuario  para extraer sus unidades y operandos, estos pasan
al mismo {\em analizador} del  indexado, después el índice se recorre en
busca de coincidencias y se retorna una lista de hallazgos ordenados. 
El {\em procesador de consultas difuso} define los criterios de coincidencia
y el puntaje de cada hallazgo.


