\documentclass[12pt,spanish]{article} 

% Codificación de caracteres apropiada para español
\usepackage[T1]{fontenc}

% Graficas
\usepackage{epic}
\usepackage{eepic}

\usepackage{latexsym}

% Soporte para español 
\usepackage[spanish]{babel}

% Indices.  Ver documentación en texmf/doc/makeidx y man makeindex
%\usepackage{makeidx}
%\makeindex

% Inclusión de gráficas en diversos formatos. Ver texmf/doc/latex/graphic/epslatex.ps
\usepackage{graphicx}
\usepackage{graphics}
\usepackage{toolbox}

\usepackage{verbatim}

% URLs y facilidades para conversión a HTML.
\usepackage{hevea}

% Comentarios
\usepackage{comment}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{geometry}
\usepackage{multicol}
\usepackage{longtable}


\newcommand{\CVSID}[1]{{         %
#1
}}
% \mbox{#1}
%  \lfoot[ \mbox{#1} ] { \mbox{#1} }  %
%}}

\newcommand\cvsid{\$Id: tecnica.tex,v 1.8 2010/01/06 13:13:20 vtamara Exp $\$$}
\newcommand{\ver}{\toolboxReplace{tecnica.tex,v}{}\cvsid}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\lhead{}
\chead{}
\rhead{\bfseries \PRYDESC}
%\cfoot{\cvsid}
%\rfoot{\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}

\newcommand{\subsimp}{\subsection}
% Convenciones para LaTeX de repasa.
\usepackage{repasa}

\geometry{verbose,tmargin=20mm,bmargin=25mm,lmargin=15mm,rmargin=15mm,headheight=25mm,headsep=5mm,footskip=5mm}


% Variables de configuración
\input{confv}

% Separación de palabras usadas en el documento en sílabas (para que
% queden bien los guiones insertados en cambios de línea en medio de
% palabras)
\hyphenation{si-guien-te}

% Siguiente es ayuda de http://www.recoil.org/~djs/latex.html

\begin{document}
\title{\PRYDESC}
\author{Vladimir Támara Patiño\\
vtamara@pasosdeJesus.org}
%\date%{Versión: \cvsid \\ }
\thispagestyle{fancy} 
\maketitle
\begin{latexonly}
\abstract{Describimos detalles del desarrollo de la versión \PRYVERSION
\ del búscador Mt77.   
La estructura del documento toma ideas de \cite{plantdis}.
Esta información se libera al dominio público y se dedica a Dios por su 
Enseñanza. }
\end{latexonly}

\section{Proceso de Ingeniería de Software}
\label{pis}

Se ha planteado en el marco del proyecto SINCODH 
financiado por la agencia Diakonia, teniendo en cuenta lineamientos de 
programación extrema (pequeñas entregas, 
diseño simple, probar, refactorizar, ver \cite{xp} y \cite{ayudadesprog}).  
La implementación de la versión 1.0 se ha desarrollo iterativamente
con 5 prototipos (cada iteración con refinamiento de requerimientos, 
de diseño, de implementación y pruebas).  

El quinto prototipo corresponde a la versión 1.0a1 (alfa 1), el cual
invitamos a auditar publicamente.

En \verb|https://Mt77.pasosdeJesus.org| se mantiene el repositorio
CVS y se realizan pruebas.

\section{Diseño}

\subsection{Ambiente}
\label{ambiente}

Debe funcionar en un computador con características modestas
al momento de este escrito.
Se sugiere uno con procesador AMD de 64 bits, 1GB en RAM y una
partición de al menos 20GB para los documentos e índices.
Como sistema operativo se sugiere la distribución adJ 
de OpenBSD (\cite{adJ}).

\subsection{Metodología de Desarrollo}

Ver sección \ref{pis}.

\input{mt77metodologia}
\input{mt77inftec}

\section{Implementación}
\input{mt77implementacion}



\subsection{Comparación}

Para comparar tiempos de respuesta de 
acuerdo al estado del arte en buscadores, hemos preparado 3
corpus de prueba y comparado con Amberfish y Lucene.

\input{mt77pruebas}

\subsection{Límites}

Los estimamos a partir del ambiente sugerido (ver \ref{ambiente}).
Y tras las comparaciones, suponiendo índices comprimidos al 60\% respecto a los documentos i.e $P=0.6 T$ .

\begin{itemize}
\input{mt77limites}
\end{itemize}

En resumen y de forma más práctica en el ambiente propuesto 
con una partición de 20GB dedicada a documentos e índices, estimamos que pueden 
indexarse máximo 600.000 documentos, cada uno de 
los cuales tenga menos de 60MB, con un tamaño total de documentos 
máximo de 9GB (pueden publicarse vídeos y audios de 
tamaños arbitrarios pues su contenido no será indexado --aunque restarán espacio en disco que 
es requerido en los procesos de indexación).

\newpage
\section{Control de versiones}

Ver cuadro \ref{buscadorcv}.

\input{mt77cv}

\section{Conclusiones}
\begin{itemize}
\input{mt77conclusiones}
\end{itemize}

\section*{Anexo A. Extender soporte a otros Formatos}
\input{mt77extender}



%\section{Glosario}

\bibliography{tecnica}
\bibliographystyle{plain}
%\printindex
\end{document}
